﻿知名程序员，毛星云（1991年-2021年12月11日），网络ID名为“浅墨”。2021年12月14日，腾讯确认天美F1工作室员工毛星云于12月11日上午意外身故。据网友爆料毛星云于深圳南山区的科兴科学园坠亡，而科兴科学园则是华为、腾讯、富士康等国内行业龙头的办公地。但是其具体坠亡原因有待官方公布，据传是抑郁。

![](image/image1.jpg)

腾讯方面表示，“作为团队中不可或缺的一员，星云一直以来非常优秀，专业能力突出，过去数年连续获得高绩效，对于他的离去，我们十分惋惜与痛心！”

![](image/image2.jpg)

毛星云个人履历如下：

+ 2009年，考入南京航空航天大学航天学院“中国乌克兰航天联合培养班”。
+ 2011年，赴乌克兰国立茹科夫斯基航空航天大学就读大三大四。
+ 2013年，于乌克兰国立茹科夫斯基航空航天大学学成回国，回到母校南京航空航天大学攻读硕士学位。
+ 2013年10月，第一本计算机编程著作《逐梦旅程：Windows游戏编程之从零开始》出版。
+ 2014年4月，荣获“微软最有价值专家”称号。
+ 2015年2月，第二本计算机编程著作《OpenCV3编程入门》出版。
+ 2016年硕士毕业于南京航空航天大学航天学院。
+ 硕士毕业后就职于腾讯IEG天美工作室群，担任游戏引擎开发工程师。2021年2月担任Lead Engine Programmer（引擎组组长）。

从毛星云的履历可以看到他非常优秀，近十年来他不断地输出分享并开源自己所学知识，在各大平台都有他的足迹。他常见的活跃地方有：

+ [毛星云CSDN](https://qianmo.blog.csdn.net/)
+ [毛星云知乎](https://www.zhihu.com/people/mao-xing-yun)
+ [毛星云知乎专栏](https://zhuanlan.zhihu.com/game-programming)
+ [毛星云github（中国区Top100）](https://github.com/QianMo)
+ [毛星云微博](https://weibo.com/u/1723155442)

相信很多人和我一样，OpenCV的入门都是从看他出版的《OpenCV3编程入门》开始。我在硕士期间，OpenCV就是靠看他的书才得以入门，才得以完成硕士毕业课题，至今OpenCV也是我在工作中主要使用的工具。可以毫不夸张说他是无数计算机视觉、游戏开发者的领路人。

![](image/image3.jpg)

同时他也在CSDN上公开了他的OpenCV入门教程，造福了许多人，每篇入门文章平均阅读量都在5万以上。

![](image/image4.jpg)


斯人已去，我能掌握图像处理相关的知识一开始是靠着毛星云老师的书，不然也学不会OpenCV。我一直记得当时我看了许多图像处理的书籍，只有他的书籍开源源代码并准确告诉图像处理应用体系，如何安装OpenCV，然后一步一步实现图像处理算法，并且给出了各种源代码和程序示例，而且还在github上同步书中的勘误信息。他的人品也是很不错的，为人低调务实。

![](image/image5.jpg)

喝水不忘挖井人，我一直很感谢他。希望他能一路走好，来世开开心心地做他喜欢的事情，实现他的梦想。愿他长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。病树前头万木春，沉舟侧畔千帆过。

![](image/image6.jpg)

最后，贴上他在《逐梦旅程：Windows游戏编程之从零开始》这本书的自序：**[我有一个梦想——致终将由我们去复兴的国产游戏](https://blog.csdn.net/poem_qianmo/article/details/12895487)**。

```
All our dreams can come true, if we have thecourage to pursue them. 

我们所有的梦想都可以成真，只要我们有勇气去追求它们。 

 ————沃尔特·迪斯尼


依稀记得那还是F4红遍大街小巷，满城都飘扬着《流星雨》的年代。

那个时候的电子游戏，无论是投币式的街机游戏，还是网吧里的《反恐精英》、《流星蝴蝶剑》、《仙剑奇侠传》、《星际争霸》、《帝国时代》等引领时代的游戏界的璀璨明珠，总能深深地吸引住每个纯真无邪孩童的心，绚烂的游戏画面总是让孩童们流连忘返。

那个时候，每次放学后唯一单纯的想法，就是悄悄溜到学校附近的网吧，和电脑游戏亲密接触。口袋里有邻花钱的时候就能玩上一会儿，没有零花钱的时候就痴痴地站在屏幕前面看别人操纵着荧幕前的剑侠闯荡世界。年少的我单纯地认为，游戏世界中存在着一个无比恢弘的世界，那是可以装下梦想的地方。应该是我对游戏的痴迷，对游戏开发梦想的虔诚，让我走向了研习游戏开发的这条道路。

还记得那个香樟树覆盖的夏天，年幼无知的我在一帮同学中吹牛说：我长大后，一定要自己开发出比这些还牛还要好玩的游戏。

现在想想，这几年走过的路途，真应了那句话，“现在的努力，都是为了小时候吹过的牛逼”。

这些年来，在学习游戏编程的道路上有过惊喜，有过坎坷，有过自豪，有过怅惘，走了不少弯路，也算是最终走上了正途，小有所成。于是，我单曲循环着五月天的《有些事情现在不做一辈子都不会做了》，打开Word，打开Visual Studio，把自己这么多年来的游戏开发经验和心得用文字凝聚起来，开始为大家写这本书。

而这么一写，就是一整年。

经过一年夙兴夜寐，终于，赶在22岁生日之前，近百万字的书稿随着一声响指而初具雏形。

“谨以此书献给父母，因养育之恩无以回报。谨以此书献给母校南京航空航天大学和乌克兰国立航空航天大学，因赐予我一颗不甘平庸、上下求索的心。谨以此书献给所有怀揣游戏开发梦想的人们，因为，你们不是一个人在战斗。”

当在书稿的开头写下这三个“谨以”的时候，我终于开始觉得，这一年的夜以继日，这一年的披星戴月，都是值得的。

然而，因为岁月积累的关系，这本书中渗透的编程思想或许不能和编程界中的泰斗们同日而语。但是，我可以捂着胸口问心无愧地说，我把这些年自己悟出来的关于游戏编程的学习方法和真知灼见，毫无保留地呈现给了大家。大家能看到的眼前的这些句子和代码，全都是经过一遍又一遍的深思熟虑，一遍又一遍的修改，然后小心谨慎地敲出来的。

详细研究过游戏编程的朋友们都应该有这样的共识：“中国人写的书水平上不去，外国人写的书水平有了，但是翻译得往往都强差人意，理解不了”。也许正是这个原因，国内游戏编程的入门门槛一直很高，DirectX一直被人们认为是很难学的。很多怀揣游戏开发梦想的热血青年们，信誓旦旦地开始着手学习游戏编程的时候，却被晦涩难懂的游戏编程教材拒之梦想门外，碰了一鼻子灰，从此和最初的梦想失之交臂。我想，这正是导致国产游戏业界的萎靡，国产游戏一直很难成长起来的原因之一。

在这样的环境的激励下，这本倾注我一年多心血的书出现了，它的创作初衷便是渴望能够改变这样的现状。

愿这本书，能帮到那些热爱游戏编程、怀揣游戏开发梦想，却苦于难以入门的人们，让他们少走弯路。

愿这本书，能为国产游戏、国产游戏引擎的崛起，开启一扇门，迎接新的黎明。

我有一个梦想，将来的某一天，大家都能玩到蕴含着中国上下五千年本土文化的优质游戏大作。

我有一个梦想，有一天，西游记能出ACT，让老外去体会中国文化西游记中”斗战胜佛”的打击快感，那一定比西方的动作巅峰之作《战神》、《鬼泣》更加深邃。

我有一个梦想，有一天，上海滩能出沙盒游戏，而不是玩《GTA》感受美国梦，亦或是玩着《热血无赖》体验国外公司强行塞给我们的“中国文化”。

我有一个梦想，有一天，不少3A大作不需要汉化，因为是我们自己的游戏，配音是中文，文化也是中国的。

我有一个梦想，将来的某一天，国产游戏能像中国的其他产业一样，以一个领跑者的姿态，面对全世界，面对全宇宙，器宇轩昂，扬眉吐气。

这会是由我们一起去完成的梦想。

我等着我们的好消息。

浅墨 2013年5月于乌克兰
```

